18 世紀殖民地麻省的「釋法」 這不是「世界上首例」，而是似曾相識的暴政。

作者：Drastic measures

推銷《基本法》的政治宣傳經常宣稱其憲制安排是「世界上首例」、「偉大創舉」。這些宣傳的目的或許是阻撓香港人去尋找歷史裏的先例。18世紀麻省的「釋法」事件跟香港今日的困局相似，揭露我哋只需要從普通法與英美歷史的先例入手就能辨明《基本法》的本質。

1720年麻省灣殖民地省 (Province of Massachusetts Bay) 眾議院選出抗拒王權的人民派 (“popular party”) Elisha Cooke Jr. 擔任議長，引起時任總督 Samuel Shute 不滿。當年英王有一種皇家特權，可以去駁回英格蘭下議院議長人選，總督 Shute 認為自己應該有同樣權力，決定 DQ Elisha Cooke Jr.。眾議院則反駁稱殖民地憲章沒有寫明總督有權駁回議長人選，雙方爭持不下，於是 Shute 解散議會重選。

翌年，麻省眾議院通過了一些政策法案，然後扣起總督府的人事撥款案，想試探 Shute 的態度。另一邊廂 Shute 則扣起眾議院的財政司與海關總監提名，兩邊鬥拖。後來眾議院書面提問 Shute 幾時會通過任命，Shute 回覆話佢鍾意幾時就幾時 (“that he should take his own time for it”)。於是眾議院決議不再處理有關撥款除非 Shute 屈服。拉布期間，正值暑假季節，眾議院決議休會待續。

眾議院休會事前沒有知會 Shute，而且總督府經費幾年前變成非固定撥款 (因為另一次公職 DQ 爭議)，令他在休會期間無糧出。Shute 認為咁係屈辱，於是又解散議會。經過呢兩件事，Shute 向佐治一世及倫敦樞密院要求頒佈一份「解釋憲章」。《1725年解釋憲章》「解釋」殖民地憲章，稱總督有議長人選否決權；及「解釋」議會休會超過兩日就要總督批准。《解釋憲章》名義上有規定話要議會接受才生效，但政府放出消息指議會不接受「解釋」的話就會引起英格蘭國會調查聆訊。麻省人怕國會介入會索性撤銷憲章，於是息事寧人接受「解釋」。

阿寶好忙

香港的「釋法」(及最近傳出要禁止拉布的「釋法」威脅) 跟18世紀麻省「釋法」比較，可見兩者都是有人主張「行政主導」；削弱議會地位；排除捍衛地方自由的代議士。至於分別係有嘅，但麻省的情況好過香港，至少麻省眾議院沒有功能組別，而且那時未出世的 A.V. Dicey 還未發明法治。那個總督只會自稱有皇家特權，而不會玩弄程序叫法院干預議會。香港則是有過法治，然後不斷遇上最黑暗的一天。

《基本法》把普通法傳統之法律制度置於大陸法傳統之下是常見的謊言。中國在公法以外的範疇或許引進了一些歐陸法典，然而列寧牢結與官僚帝國體制卻一直支配一切公權力。這種「法系銜接論」甚至聲稱大陸法傳統認為法律由立法者解釋最為合適，所以《基本法》裡有所謂解釋權。現實係，現代主權國家興起後，只有法國大革命後的過渡政府和威瑪共和兩個例子出現過由所謂立法者全權解釋憲法的安排。換言之，這安排從來不是大陸法傳統，亦冇嘢需要銜接。

破除了以上的謊言與誤解，就容易察覺到香港跟18世紀麻省「釋法」不只背景相似，制度方面也是餅印。英王及倫敦樞密院是殖民地憲章的「立法者」，但同時又係英格蘭的行政當局。《基本法》那個「適合作解釋的立法者」，則是橡皮圖章人大常委會，實際撰寫「解釋」文本的基本法委員會官僚也是行政當局。

帝國行政當局與殖民政府任意扭曲憲章，無中生有一些條文逼人接受。一反抗就以「全面管治權」作威脅，強調授權不是分權，要「收回」人民的自由。這些事不是「世界上首例」、「偉大創舉」，而是似曾相識的暴政。

麻省「釋法」後英國「循序漸進」不斷立法蠶食殖民地的自由，直至麻省波士頓茶黨事件與美國革命爆發，剛好是50年。

參考：

A Pictorial History of the United States of America
The History of the Province of Massachuset’s Bay from 1691 until 1750 by Thomas Hutchinson

PUSH

Too long 聽朝 read

外國50年後會發生革命，香港？到時都被溝淡再加埋奴性基因絕對可以開創先河成為首例完全成功殖民例子

基因影響一切冇講錯

香港一般人覺得民主係福利
而美國人覺得民主係人權